
%% Last modified: <stats_21.tex modifié par  Guillaume CONNAN le dimanche 2 janvier 2022 à 17h 42min 44s>

\renewcommand\nombre[1]{#1}

\newcommand{\ie}{\leqslant}  % infï¿½ieur ou ï¿½al
\newcommand{\se}{\geqslant}  % supï¿½ieur ou ï¿½al


\chapterimage{galton}
\chaptertext{Si les humains  ont depuis l'Antiquité compté et  recensé, ce n'est
  qu'au  XIXe siècle  que la  statistique  a pris  son envol  en conquérant  les
  sciences  sociales  et  naturelles.   En  Belgique  d'abord  sous  l'impulsion
  d'Adolphe \textsc{Quetelet}  (1796-1874) et de  son homme moyen  présenté dans
  \og  \textit{Sur l'homme  et le  développement  de ses  facultés, essai  d'une
    physique  sociale}\fg{ en  1835}.  Il travailla  beaucoup  sur une  approche
  statistique du  crime via l'anthropométrie.  Quelques années plus  tard, c'est
  Francis   \textsc{Galton}    (1822-1911)   qui   donna   son    envol   à   la
  statistique.  Cousin  de  Charkes  \textsc{Darwin},  il  est  un  intellectuel
  fortuné  typique  de  l'ère  victorienne.  Il fut  à  la  fois  anthropologue,
  explorateur, géographe,  inventeur, météorologue,  écrivain, proto-généticien,
  psychométricien  et   statisticien.  Il   fut  l'inspirateur   des  politiques
  eugénistes tragiquement mises en action  par les Nazis. \textsc{Galton} aurait
  dû lire \textsc{Rabelais}: \og \textit{}La sagesse  ne peut pas entrer dans un
  esprit méchant, et science sans conscience n'est que ruine de l'âme.\fg{} } 


\chapter{Statistique descriptive}




\section{Les variables}

\subsection{Vocabulaire}

Lors une  enquête statistique,  on recueille un  certain nombre  de caractéristiques ou  de facteurs
qu'on nomme en fait \textbf{variables} car elles... varient d'une observation à l'autre.

L'individu (personne,  objet, entreprise, pays,  etc.) sur lequel  on mesure la variable  est appelé
\textbf{unité   statistique}.  L'ensemble   de   toutes  les   unités   statistiques  constitue   la
\textbf{population}.  Cet ensemble  peut  parfois  différer de  l'ensemble  des unités  statistiques
«~interrogées~» qui est alors appelé {\bfseries échantillon}.


\subsection{Variables qualitatives}

Une variable est qualitative si ses différentes  formes sont des catégories, des attributs comme par
exemple~:~la  spécialité  choisie en  terminale,  le  sexe, la  couleur  des  chaussettes, degré  de
satisfaction à l'égard du professeur de maths, la région d'origine de son arrière grand-père, etc.

\smallskip

Les différentes  formes prises  par la  variable sont appelées  \textbf{modalités}. Par  exemple, la
variable  «~degré  de  satisfaction  à  l'égard   du  professeur  de  maths~»  peut  prendre  quatre
modalités~:~satisfait, très satisfait, extrêmement satisfait, super-mega-plus satisfait.

\subsection{Variables quantitatives}

Une  variable est  quantitative si  elle s'exprime  sous la  forme d'une  valeur numérique~:~revenu,
taille du  lob de l'oreille gauche, âge,  température, temps consacré quotidiennement  à l'étude des
mathématiques, etc.

Les  variables quantitatives  sont  dites \textbf{continues}  si  elles peuvent  couvrir toutes  les
valeurs  d'un  intervalle  comme  par  exemple~:~la  taille  (on  ne  grandit  pas  d'un  centimètre
instantanément...), l'âge, etc.

Les autres  variables sont dites \textbf{discrètes}  comme par exemple  le nombre de frères  et s\oe
urs, nombre de croissants au beurre consommés au petit déjeuner, etc.




\section{Tableaux et graphiques}



\subsection{Variables qualitatives ou quantitatives discrètes (peu de valeurs distinctes)}

\subsubsection{Tableau des effectifs/ des fréquences}

Le ministre  de la  justice de Syldavie  a emprisonné  75 personnes la  semaine dernière  car elles
n'avaient pas suffisamment déposé d'offrandes au Grand Protecteur Syldave (le GPS).  Voici le
tableau donnant le sexe des personnes interrogées~:


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
 
             \begin{tabular}{|*{25}{c}|}
	     \hline
             m&f&m&m&m&f&f&f&m&f&m&m&m&m&f&f&f&m&m&f&f&f&f&m&f\\
             f&m&m&m&m&m&f&m&f&f&m&f&f&f&f&m&m&m&f&f&f&m&m&f&f\\
             f&f&f&f&f&f&f&f&m&m&m&f&m&m&f&m&f&m&m&m&f&m&m&m&f\\
             \hline
             \end{tabular}\caption{Sexe des 75 personnes  ayant été emprisonnées\  ({\footnotesize \itshape
                 Source : ministère syldave des la justice - BO n°57 p. 42})}
           \end{center}
         \end{figure}
       


Cette série  comporte 75 données qui prennent  deux modalités~:~masculin ou féminin.  Ce tableau est
peu  pratique  à  interpréter sous  cette  forme.  Mieux  vaut  dresser  un {\bfseries  tableau  des
  effectifs}~:

 \begin{figure}
\begin{center}
            \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Sexe & Nombre d'emprisonnés\\
             \whline
             Masculin & \\
             Féminin & \\
             \hline
             Total & 75\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition des 75 emprisonnés selon le sexe\ ({\footnotesize \itshape
                 Source : ministère syldave des la justice - BO n°57 p. 42})}
           \end{center}
         \end{figure}
         
Il  peut même  être encore  plus parlant  de dresser  le {\bfseries  tableau des
  fréquences}~:

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.3\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Sexe & Pourcentage d'emprisonnés (\%) \\
             \whline
             Masculin & \\
             Féminin & \\
             \hline
             Total & 100 \\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition en pourcentage des 75 emprisonnés selon le sexe\ ({\footnotesize \itshape
                 Source : ministère syldave des la justice - BO n°57 p. 42})}
          
         \end{center}
       \end{figure}
       
\subsubsection{Représentations graphiques}


Les résultats  d'un sondage sur l'opinion  qu'ont les Syldaves  sur leur Grand Protecteur  ont été
regroupés dans le tableau suivant~:

 \begin{figure}
\begin{center}
            \begin{tabularx}{0.4\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Degré de satisfaction & Pourcentage de la population\\
             \whline
             Extrêmement satisfait & 50,9 \%\\
             Tout à fait satisfait & 34,3 \%\\
             Totalement satisfait & 10,9 \%\\
             Très satisfait & 3,9 \%\\
             \hline
             Total & 100 \%\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition  en pourcentage  des  Syldaves selon  leur degré  de
               satisfaction à l'égard du GPS\ ({\footnotesize \itshape
                 Source : ministère syldave des la justice - BO n°58 p. 554})}\label{election}
        
         \end{center}
       \end{figure}
       

\paragraph{Diagramme en bâtons}

En face de chaque modalité représentée régulièrement  en abscisses on trace un «~bâton~» de longueur
proportionnelle à la fréquence~:




\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.batonslabel1.0}
\end{center}
\caption{Répartition en pourcentage des Syldaves selon  leur degré de satisfaction à l'égard du GPS\
  ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave des  la justice - BO n°58 p. 554}) - Diagramme
  en bâtons}
\end{figure}




\paragraph{Diagramme à secteurs («~camembert~»)}

On  découpe un disque  en autant  de secteurs  qu'il y  a de  modalités. La  part de  chaque secteur
correspond à la  fréquence relative de la  modalité qu'il représente, sachant que  100 \% correspond
bien sûr à 360 \textdegree.



On remplit alors le tableau suivant~:

 \begin{figure}
\begin{center}
            \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{1}}
	     \whline
             Degré de satisfaction & Pourcentage de la population & Angle \\
             \whline
             Extrêmement satisfait & 50,9 \% & \\
             Tout à fait satisfait & 34,3 \% & \\
             Totalement satisfait & 10,9 \% & \\
             Très satisfait & 3,9 \% & \\
             \hline
             Total & 100 \% & 360\textdegree\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition  en pourcentage  des  Syldaves selon  leur degré  de
               satisfaction à l'égard du GPS\ ({\footnotesize \itshape
                 Source : ministère  syldave des la justice -  BO n°58 p. 554}) -  Calcul des angles
               du diagramme circulaire}
           
         \end{center}
       \end{figure}
       

Et on obtient le camembert suivant~:

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{stats2008.camembert1.0}
  \caption{Répartition en pourcentage des Syldaves selon  leur degré de satisfaction à l'égard du GPS\
  ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave des la justice - BO n°58 p. 554}) - Diagramme circulaire }
\end{figure}


On  peut   préférer  d'ailleurs  un  demi-camembert   en  remplissant  le   tableau  précédent  avec
180\textdegree comme angle correspondant à 100 \%~:


\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.micamembert1.0}
\end{center}
\caption{Répartition en pourcentage des Syldaves selon  leur degré de satisfaction à l'égard du GPS\
  ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave des la justice - BO n°58 p. 554}) - Diagramme semi-circulaire}
\end{figure}




\subsection{Variables quantitatives discrètes (grand nombre de valeurs) ou continues}

\subsubsection{Groupement par classes}

Voici un tableau donnant  le nombre annuel de disques vendus par la femme  du Grand Protecteur de la
Syldavie de 1960 à 2008~:

 \begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabular}{|*{7}{c}|}
	     \hline
             163&169&183&224&140&163&172\\
             104&121&141&139&135&126&163\\
             127&141&136&95&128&95&133\\
             92&119&103&150&149&110&148\\
             153&156&151&109&143&123&75\\
             189&126&173&171&128&153&142\\
             148&112&112&150&121&162&120\\
             \hline
             \end{tabular}\caption{Nombre annuel de disques vendus  par la femme du Grand Protecteur de la Syldavie de 1960 à 2008 ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave de la culture - BO n°51 p. 1254559})}
           
         \end{center}
       \end{figure}

       
Il  est totalement  inutile de  comptabiliser les  occurrences d'un  nombre donné  de vente.  Il est
beaucoup plus parlant de regrouper les résultats par classe. 

Nous  pouvons par  exemple  ici  regrouper les  modalités  dans des  intervalles  de  largeur 25  en
commençant par 75.

Par convention, on utilise  des intervalles fermés à gauche et ouverts à  droite. Ici, on dénombre 4
modalités $m$ telles que $75\ie m<100$. On remplit alors le tableau suivant~:

 \begin{figure}
\begin{center}
            \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Ventes annuelles de disques & Nombres d'années\\
             \whline
             $ [75\,;\,100[ $ & 4\\
             $[100\,;\,125[$ & \\
             $[125\,;\,150[$ & \\
             $[150\,;\,175[$ & \\
             $[175\,;\,200[$ & \\
             $[200\,;\,225[$ & \\ 
             \hline
             Total & 49\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition  de 49  années  selon le  nombre
               annuel de disques  vendus par la femme du Grand  Protecteur de la
               Syldavie  de  1960  à  2008  ({\footnotesize  \itshape  Source  :
                 ministère syldave de la culture - BO n°51 p. 1254559})}
         
         \end{center}
       \end{figure}
       
On peut dresser le même type de tableau avec les fréquences:

 \begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Ventes annuelles de disques & Pourcentage  d'années\\
             \whline
             $[75\,;\,100[$ & \\
             $[100\,;\,125[$ & \\
             $[125\,;\,150[$ & \\
             $[150\,;\,175[$ & \\
             $[175\,;\,200[$ & \\
             $[200\,;\,225[$ & \\ 
             \hline
             Total & 100\%\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition en pourcentage de 49 années selon le nombre annuel de disques vendus par la femme du Grand Protecteur de la Syldavie de 1960 à 2008 ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave de la culture - BO n°51 p. 1254559})}
          
         \end{center}
       \end{figure}
       
\subsubsection{Histogramme avec classes de même amplitude}


Ici, on va représenter dans un repère les données d'un des tableaux précédents. Comme les classes sont de
même amplitude, cela ressemblera à un diagramme en bâtons... dont les bâtons sont collés.



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.histogramme1.0}
\end{center}
\caption{Répartition de 49 années selon le nombre annuel de disques vendus par la femme du Grand Protecteur de la Syldavie de 1960 à 2008 ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave de la culture - BO n°51 p. 1254559}) - Histogramme}\label{disque}
\end{figure}


\subsubsection{Histogramme avec classes d'amplitudes différentes}


Considérez le tableau suivant~:

 \begin{figure}
\begin{center}
            \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Âge & Nombre de femmes \\
             \whline
             15-20 &202\\
             20-25 &204\\
             25-35&359\\
             35-45&338\\
             45-65&304\\
             65-75&10\\
             \hline
             Total&\nombre{1414}\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition des femmes du harem du Grand Protecteur de la Syldavie selon l'âge({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave du travail- BO n°7})}\label{harem}
          
         \end{center}
       \end{figure}
       


Les classes  ici ne sont plus  de même amplitude. L'usage  est de représenter chaque  classe par des
rectangles   d'aires  proportionnelles   aux   effectifs   de  chaque   classe.   Par  exemple,   la
3\textsuperscript{e} classe a un plus grand effectif  mais est deux fois plus étendue. Elle est donc
équivalente à deux classes d'amplitude 5 et d'effectif $\frac{359}{2}$.

On appelle \textbf{densité} le  rapport \[\frac{\text{Effectif}}{\text{Amplitude}}\] Ce résultat est
équivalent à \[\text{Effectif}=\text{Amplitude}\times \text{Densité}\]

L'effectif correspond donc à l'aire du rectangle~:
\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008mp.1}
\end{center}\caption{Construction d'un histogramme à pas non constant}
\end{figure}

On remplit donc le tableau suivant~:

\input{stats2008.tablehisto1}



On en déduit l'histogramme suivant~:



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.histogramme2.0}
\end{center}
\end{figure}


\section{Tableaux à double entrée}



Lorsqu'on effectue une  enquête, on peut être  amené à recueillir des renseignements  sur plus d'une
caractéristique des unités statistiques.

On a  par exemple étudié la  répartition des détenus d'une  prison syldave selon  l'ancienneté et le
sexe~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{2}}
	     \whline
             \backslashbox{Ancienneté}{Sexe}& Masculin & Féminin & Total\\
             \whline
             Moins de 5 ans & 20 &20 & \\
             \hline
             5 à 10 ans & 20 & 10 & \\
             \hline
             10 à 15 ans & 25 & 15 & \\
             \hline
             15 ans et plus & 75 & 25 & \\
             \whline
             Total & & & \\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition des détenus d'une prison syldave selon l'ancienneté et le sexe ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave des loisirs - BO n°0})}
           
         \end{center}
       \end{figure}
       
Il est plus parlant de passer aux fréquences~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{2}}
	     \whline
             \backslashbox{Ancienneté}{Sexe}& Masculin & Féminin & Total\\
             \whline
             Moins de 5 ans &  & & \\
             \hline
             5 à 10 ans &  &  & \\
             \hline
             10 à 15 ans &  &  & \\
             \hline
             15 ans et plus &  &  & \\
             \whline
             Total & & & 100~\%\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition en pourcentage des détenus d'une prison syldave selon l'ancienneté et le sexe ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave des loisirs - BO n°0})}
          
         \end{center}
       \end{figure}
       
On aurait pu également répartir les détenus masculins et féminins selon leur ancienneté~:


\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{1}}
	     \whline
             \backslashbox{Ancienneté}{Sexe}& Masculin & Féminin \\
             \whline
             Moins de 5 ans &  &  \\
             \hline
             5 à 10 ans &  &   \\
             \hline
             10 à 15 ans &  &   \\
             \hline
             15 ans et plus &  &   \\
             \whline
             Total & 100~\%&  100~\%\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition en pourcentage des détenus d'une prison syldave par sexe selon l'ancienneté({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave des loisirs - BO n°0})}
                       
         \end{center}
       \end{figure}
       
Ou encore répartir les détenus par catégorie d'ancienneté selon le sexe~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{2}}
	     \whline
             \backslashbox{Ancienneté}{Sexe}& Masculin & Féminin & Total\\
             \whline
             Moins de 5 ans &  & & 100~\%\\
             \hline
             5 à 10 ans &  &  & 100~\%\\
             \hline
             10 à 15 ans &  &  & 100~\%\\
             \hline
             15 ans et plus &  &  & 100~\%\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition en pourcentage des détenus d'une prison syldave par catégorie d'ancienneté selon le sexe ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave des loisirs - BO n°0})}
        
         \end{center}
       \end{figure}
       
Chacun de ces tableaux met en valeur des phénomènes différents.



\section{Séries chronologiques}

Lorsqu'on étudie l'évolution d'une variable dans le temps, on obtient une série chronologique.

\subsection{Mesures sur les séries chronologiques}

Considérons par exemple les données suivantes~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.4\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Année & Nombre d'invités à la garden party du GPS\\
             \whline
             1987 & \nombre{6491}\\
             1992 & \nombre{5858}\\
             1997 & \nombre{5042}\\
             2002 & \nombre{5418}\\
             2007 & \nombre{4744}\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Évolution du nombre d'invités à  la garden party annuelle du GPS ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave du protocole - BO n°2})}\label{garden}
           
         \end{center}
       \end{figure}
       

\subsubsection{Variation absolue}



  \begin{definition}[Variation absolue]
    La  variation absolue mesure l'augmentation  ou la  diminution de  la valeur  d'une variable  entre deux
    moments donnés. Elle  s'exprime dans les mêmes  unités que la variable (sauf  le cas particulier
    des pourcentages comme on le verra au~\vref{vp}).
\[\Delta V_{a}=V(t_2)-V(t_1)\]
    \end{definition}


Ici, la variation du nombre d'invités entre 1997 et 2007 a été de 
\[\Delta V_a=V(2007)-V(1997)=4744-5042=-298\]


\subsubsection{Cas particulier des variables exprimées en pourcentage}\label{vp}

Voici  un  tableau  donnant l'évolution  des  suffrages  obtenu  par  le  GPS lors  des  précédentes
élections~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.4\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Année & pourcentage des votants ayant voté pour le GPS\\
             \whline
             1948 & 99,89\%\\
             1968 & 99,91\%\\
             1988 & 99,97\%\\
             2008 & 99,92\%\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Évolution de la proportion des personnes ayant voté pour le GPS lors des 4 dernières élections dans l'ensemble des votants ({\footnotesize \itshape Source : ministère syldave des services secrets - BO n°56})}\label{election}
          
         \end{center}
       \end{figure}
       
Il serait faux de dire que l'augmentation des suffrages a été de 0,06~\% entre 1968 et 1988 car les pourcentages donnés pour ces années correspondent à des nombres de votants sûrement différents. On parle plutôt d'une variations de 0,06 \textbf{points}.


  \begin{DANGER}[variation de pourcentage]
    Lorsque la variable d'une série chronologique est en pourcentage, la variation s'exprime en POINTS.
    \end{DANGER}
  

\subsubsection{Variation relative}


  \begin{definition}[Variation relative]
    La variation relative est le pourcentage de diminution ou d'augmentation de la valeur d'une variable entre deux moments donnés par rapport à la valeur initiale~:
\[\Delta V_r=\frac{V(t_2)-V(t_1)}{V(t_1)}\]
Elle s'exprime en pourcentage.
    \end{definition}

Si on reprend le tableau~\vref{garden}, la variation relative entre 1997 et 2007 est de~:

\[\Delta V_r=\frac{\nombre{4744}-\nombre{5042}}{\nombre{5042}}\approx -5,9~\%\]

On observe donc une baisse de 5,9~\% du nombre d'invités entre 1997 et 2007.



\begin{remarque}[Variation relative de pourcentages]
    On peut  mesurer des variations relatives  de pourcentages car  on divise des grandeurs  de même
    nature. Par  exemple, si on reprend le  tableau~\vref{election} et qu l'on  calcule la variation
    relative de suffrages entre 1968 et 1988~:
\[\Delta V_r=\frac{99,97-99,91}{99,91}\approx 0,06~\%\]

On observe alors une  augmentation relative de 0,06~\% de pourcentage de  suffrages en faveur du GPS
entre 1968 et 1988.
    \end{remarque}

\subsubsection{Variation moyenne}

  \begin{definition}[Variation moyenne]
    C'est la  variation par unité  de temps. Elle  s'exprime en unités de  la variable par  unité de
    temps. On la calcule grâce à la formule~:
\[\Delta V_m=\frac{V(t_2)-V(t_1)}{t_2-t_1}\]
    \end{definition}


Reprenons une  nouvelle fois  le tableau\vref{garden}  pour mesurer la  variation moyenne  du nombre
d'invités à la garden party entre 1987 et 2007~:

\[\Delta V_m \frac{V(2007)-V(1987)}{2007-1987}=\frac{\nombre{4744}-\nombre{6491}}{20}\approx-87,4\]

On observe donc une baisse moyenne de 87,4 invités par an.


\subsubsection{Comment commenter une série chronologique~?}

On  vous demande  de commenter  le tableau~\vref{garden}.  Voici comment  vous pourriez  procéder en
utilisant ce que nous venons de voir.
\bigskip

En Syldavie (le lieu), entre 1987 et 2007  (la période), le nombre annuel d'invités à la garden party
du GPS a diminué de manière importante (le phénomène).

De  \nombre{6491} en  1987, le  nombre d'invités  est  passé à  \nombre{4744} en  2007 (les  valeurs
extrêmes).

Ainsi, en 2007, on a dénombré \nombre{1747}  invités en moins qu'en 1987 (variation absolue), ce qui
représente  une baisse moyenne  annuelle de  87,4 invités  (variation moyenne),  soit une  baisse de
26,9~\% pour cette période (variation relative).


\subsection{Lissage par les moyennes mobiles}



Voici un tableau qui donne l'extension de la banquise au minimum de septembre de 1979 à 2007~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{\linewidth}{Y{14}}
	     \whline
             Année&79&80&81&82&83&84&85&86&87&88&89&90&91&92&93\\
             \hline
              ($\overline{M}\, {\text km}^2$)&5,3&5,5&4,95&5,13&5,37&4,7&5&5,37&5,3&5,2&4,8&4,62&4,5&5,05&4,45\\
             \whline
             Année&94&95&96&97&98&99&00&01&02&03&04&05&06&07&08\\
\hline
($\overline{M}\, {\text km}^2$)&4,85&4,4&5,25&4,9&4,26&4,2&4,14&4,55&4,05&4,12&4,3&4,05&4,06&3,75&3,8*\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Extension de la banquise au  minimum de septembre de 1979 à 2007 en millions de  km$^2$  ({\footnotesize \itshape  Source~:~\cite{polar}})}\label{pol}
           
         \end{center}
\end{figure}

Représentons cette évolution par un nuage de points~:


\begin{figure}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{asy1}
\end{center}
%\end{figure}

\caption{Extension de  la banquise  au minimum de  septembre de 1979   à  2007   en  millions   de  km$^2$  - Graphe}
\end{figure}




On «~sent~» une tendance à la baisse mais des variations saisonnières la
masque. Pour y  remédier, on peut remplacer chaque  terme par sa moyenne
avec les termes voisins.


\begin{definition}[moyenne mobile]
    On appelle  moyenne mobile d'ordre $k$ la  moyenne arithmétique d'un
    terme avec les $k$ termes voisins.
    \end{definition}


{\bfseries EN PRATIQUE}

\begin{itemize}
\item si  $k$ est  impair, c'est-à-dire s'écrit  sous la  forme $k=2p+1$
  alors on  remplace chaque terme  par la moyenne  de ce terme,  des $p$
  termes suivants et des $p$ termes précédents~;
\item Si $k$ est pair,  c'est-à-dire s'écrit sous la forme $k=2p$, c'est
  moins évident~:~on remplace chaque terme  par la moyenne  de ce terme,  des $p$
  termes suivants et des $p$  termes précédents mais les termes extrêmes
  sont affectés d'un coefficient 1/2.
\end{itemize}



\begin{definition}[Lissage par moyennes mobiles]
    Lisser une série chronologique c'est remplacer la série initiale par
    la série des moyennes mobiles.
    \end{definition}

Par exemple, reprenons les données du tableau~\vref{pol} et effectuons
un  lissage  par  moyennes mobiles  d'ordre  5.  Il  y  a 30  termes  au
départ.  L'ordre 5 étant  impair, on  va remplacer  chaque terme  par la
moyenne de ce terme, des 2 précédents et des deux suivants~:~on est donc
obligé  de  commencer par  le  troisième terme  et  de  terminer par  le
vingt-huitième.

On                 remplacera                 alors                $t_3$
par \[t'_3=\frac{t_1+t_2+t_3+t_4+t_5}{5}=\frac{5,3+5,5+4,95+5,13+5,37}{5}=5,25 \]





Remplissez le tableau suivant~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{\linewidth}{Y{14}}
	     \whline
             Année&79&80&81&82&83&84&85&86&87&88&89&90&91&92&93\\
             \hline
              ($\overline{M}\, {\text km}^2$)&/&/&5,25&5,13&5,03&... &... &5.114 &5.134 &5.058 & 4,884& 4,834&... &4,694 & 4,65\\
             \whline
             Année&94&95&96&97&98&99&00&01&02&03&04&05&06&07&08\\
\hline
 ($\overline{M}\, {\text km}^2$)&...&...&4,732&4,602&4,55&4,41&4,24&4,212&4,232&4,214&4,116&4,056&...&/&/\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Extension de la banquise au  minimum de septembre de 1979 à 2007 en millions de  km$^2$ lissé par moyennes mobiles d'ordre 5}
           
\end{center}
\end{figure}




On obtient un  nouveau graphique qui met plus nettement en évidence la décroissance~:




\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{asy2}
  \caption{Extension de  la banquise  au minimum de  septembre de 1979   à  2007   en  millions   de  km$^2$  }
\end{center}
\end{figure}




\section{Mesures de tendance centrale}

\subsection{Le mode}

\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[mode]
    Mesure qui correspond à la valeur ou à la modalité la plus fréquente. S'il y a plusieurs mode, on dit que la distribution est multimodale.
    \end{definition}



C'est la mesure la plus simple à évaluer. 

\subsubsection{Données groupées par valeurs ou modalités}

Si on reprend l'exemple du tableau~\vref{election}, le mode est «~extrêmement satisfait~».


\subsubsection{Données groupées par classes}

Reprenons cette fois le graphique~\vref{disque}. La classe modale correspond à l'intervalle $[125\pv 150[$. Si on veut un mode plutôt que la classe modale, on prendra le milieu de la classe modale~:~ici 137,5.

\subsubsection{Distribution polymodale}


Considérons le nouvel exemple suivant~:







\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.histogramme3.0}
\end{center}
\caption{Répartition des prisonniers syldaves selon la durée de leur peine (en années)}
\end{figure}






\subsection{La médiane}


\subsubsection{Conventions}



Dans toute la suite, on étudiera une population, notée E, et une variable statistique quantitative X définie sur E.

\begin{exemple}[]
    Si on étudie par exemple le nombre de poupées Barbue que possèdent les élèves de la classe de 1\textsuperscript{ère} ES 1

\begin{itemize}
\item E est l'ensemble des élèves de la classe
\item X est la fonction qui, à un élément de E, associe le nombre de poupées Barbue qu'il ou elle possède.
\end{itemize}

    \end{exemple}


Si E possède $n$ éléments, on notera $V=\big\{x_1,x_2,\cdots,x_{n-1},x_n\big\}$ l'ensemble \textbf{ordonné par valeurs croissantes} des valeurs prises par X.

\begin{remarque}[]
    Notez bien que certains éléments de V peuvent être égaux : en effet, deux élèves différents peuvent avoir le même nombre de poupées Barbue.
    \end{remarque}




\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[médiane]
    La médiane $M_e$ est un nombre tel que :

\begin{itemize}

\item \textbf{au moins} 50\% des éléments de V sont inférieurs à $M_e$,   
\item \textbf{au moins} 50\% des éléments de V sont supérieurs à $M_e$.

\end{itemize}
\end{definition}



\begin{exemple}[calcul de la médiane]
    \begin{itemize}
\item $V=\big\{\textcolor{0.4white}{1,2,2,5},5,\textcolor{0.2white}{8,8,9,37}   \big\}$
\item[$\rhd$] $M_e=5$
\item $V=\big\{\textcolor{0.4white}{1,2,2,5},\textcolor{0.2white}{8,8,9,37}   \big\}$
\item[$\rhd$] $M_e=\dfrac{\textcolor{0.4white}{5}+\textcolor{0.2white}{8}}{2}=6,5$

\end{itemize}
    \end{exemple}


\subsubsection{Cas des données groupées par valeurs}


Considérons par exemple la répartition des ministres syldaves selon le nombre d'années qu'ils ont étudié après leur Brevet des Collèges~:

 \begin{figure}
\begin{center}
            \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{1}}
	     \whline
             Nombre d'années après le Brevet & Nombre de ministres & Effectifs cumulés croissants\\
             \whline
             0 & 69 & 69\\
             1 & 31 & 100\\
             2 & 15 & \\
             3 & 6 & \\
             4 & 3 & \\
             5 & 1 & \\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{ Répartition des ministres syldaves selon le nombre d'années qu'ils ont étudié après leur Brevet des Collèges}\label{brevet}
          
         \end{center}
       \end{figure}


       Il y a un nombre impair de données (125). La médiane correspond donc à la donnée de rang 63 (62 après, 62 avant).
Grâce à la troisième colonne, on trouve que la 63\textsuperscript{e} valeur vaut 0. Ainsi la médiane $M_e=0$. On en déduit qu'au moins 50~\% des ministres n'ont pas poursuivi d'étude après le Brevet.

\bigskip

Il peut être plus pratique de travailler avec les fréquences~:


\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{Y{3}}
	     \whline
             Nombre d'années après le Brevet & Nombre de ministres &Pourcentage des ministres&Fréquence& Fréquences cumulées croissantes\\
             \whline
             0 & 69 & 69&&\\
             1 & 31 & 100&&\\
             2 & 15 & &&\\
             3 & 6 & &&\\
             4 & 3 & &&\\
             5 & 1 & &&\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{ Répartition en pourcentage des ministres syldaves selon le nombre d'années qu'ils ont étudié après leur Brevet des Collèges}
           
         \end{center}
       \end{figure}
       

Il suffit alors de regarder à quelle valeur correspond la fréquence cumulée 50~\%. 



\subsubsection{Cas des données groupées par classes}


Lorsque les données sont regroupées par classes, on peut, soit procéder graphiquement, soit effectuer un calcul. Dans les deux cas il s'agira d'une approximation.

Considérons l'exemple suivant~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{Y{2}}
	     \whline
             Nombre d'heures & Nombre d'élèves & Pourcentage des élèves & Pourcentage cumulé des élèves\\
             \whline
             0-5 & 300 & & \\
             5-10& 420 & & \\
             10-15 & 500 & &\\
             15-20 & 330 & &\\
             20-25 & 250 & & \\
             25-30 & 160 & & \\
             30-35 & 40 & & \\
             \hline
             Total & \nombre{2000} & 100~\%&\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition   et  répartition   cumulée  des
               \nombre{2000} élèves du lycée Ottokar de Klow selon le nombre d'heures de travail personnel par mois.}\label{tcc}
           
         \end{center}
       \end{figure}
       

\paragraph{Méthode graphique} 

On trace le \emph{polygone des fréquences cumulées croissantes~:}




\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008_3}
\end{center}
\caption{Polygone des  fréquences cumulées croissantes des  \nombre{2000} élèves
  du lycée Ottokar de Klow selon le nombre d'heures de travail personnel par mois.}\label{pcc}
\end{figure}



À chaque borne supérieure des classes, on fait correspondre la fréquence
cumulée  et on relie  les points  par des  segments (cela  constitue une
approximation mais  le fait de regrouper  les élèves en  classe en était
déjà une).

Comme  la  médiane correspond  à  50~\% des  effectifs,  on  lit sur  le
graphique l'abscisse du point du polygone d'ordonnée 50~:~environ 13.



\paragraph{Méthode analytique}

P est le point de la droite $(M_2M_3)$ d'ordonnée 50. On détermine donc une équation de la droite $(M_2M_3)$ et on calcule l'abscisse cherchée.

Ici $M_2(10\pv 36)$ et $M_3(15\pv 61)$. L'équation réduite de $(M_2M_3)$ est de la forme $y=ax+b$ avec $a$ le coefficient directeur.

\[a=\frac{y_{M_3}-y_{M_2}}{x_{M_3}-x_{M_2}}=\frac{61-36}{15-10}=5\]

L'équation devient donc $y=5x+b$. Pour déterminer $b$, il suffit d'utiliser le fait que $M_2$ appartient à $(M_2M_3)$ donc vérifie son équation~:

\[36=5\times 10+b \Longleftrightarrow b=36-50=-14 \]

Finalement, l'équation réduite cherchée est $y=5x-14$. Il reste à chercher le point de cette droite d'ordonnée 50~:

\[50=5x_p-14 \Longleftrightarrow x_p=\frac{50+14}{5}=12,8 \]


On trouve donc $M_e\approx 12,8$.


\subsection{Moyenne}




\subsubsection{Données non groupées}



Soit   $x_1,   x_2,\dots,x_n$   une   série  statistique.   La   moyenne
$\overline{x}$ est l'unique valeur que devrait prendre chacune des données pour que la somme des données soit préservée.

En d'autres termes, on cherche $\overline{x}$ tel que 

\[x_1+x_2+\cdots+x_n=\underbrace{\overline{x}+\overline{x}+\cdots+\overline{x}}_{n \text{ termes}}\]

On en déduit que~:

\[\overline{x}=\frac{x_1+x_2+\cdots+x_n}{n}\]

On utilise souvent le symbole $\Sigma$ pour représenter une somme (sigma est la lettre grecque correspondant à notre S).

 Ainsi $\displaystyle \sum_{i=1}^5x_i=x_1+x_2+x_3+x_4+x_5$.

La formule de la moyenne devient donc~:

\[\overline{x}=\frac{\sum_{i=1}^nx_1}{1}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nx_i\]

Faut-il vraiment un exemple~?...

Bon, voici le relevé des pourcentages de réussite lors du dernier exercice de tir des généraux de l'armée syldave~:

\[ 12\ 22 \ 32 \ 2 \ 24 \ 2 \ 5 \ 33\]

Quel est le pourcentage moyen de réussite~?


\subsubsection{Données groupées par valeurs}

Reprenons le  tableau~\vref{brevet}. Si nous voulons  calculer le nombre
moyen  d'années  d'étude  après  le  brevet des  ministres  syldaves  il
faudrait additionner 69 zéros, 31 un, 15 deux, 6 trois, 3 quatre, 1 cinq
et diviser le tout par le nombre total de ministres à savoir 125 d'après
ce que nous venons de voir.

Nous pouvons simplifier les choses en notant $e_i$ l'effectif de la valeur $x_i$~:

\[\overline{x}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^ne_i\cdot x_i\]



Pour les ministres, $\overline{x}=\frac{1}{125}\left(69\times0+31\times1+15\times2+6\times3+3\times4+1\times5\right)=\cdots$

\subsubsection{Données groupées par classes}\label{mc}

Regrouper des données par classe constitue déjà une approximation mais a
le désavantage  de nous  empécher d'utiliser nos  moyens de  calculer la
moyenne. Pour y remédier, nous allons effectuer une approximation supplémentaire en prenant comme représentant d'une classe son \textbf{milieu}.

Reprenons le tableau~\vref{harem} en le complétant~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{Y{1}}
	     \whline
             Âge & Milieu de classe $(m_i)$& Nombre de femmes \\
             \whline
             15-20& &202\\
             20-25& &204\\
             25-35&&359\\
             35-45&&338\\
             45-65&&304\\
             65-75&&10\\
             \whline
             \multicolumn{2}{Ic|}{Total}&\nombre{1414}\\
             \whline
             \end{tabularx}\caption{Répartition des femmes du harem du Grand Protecteur de la Syldavie selon l'âge avec le milieu des classes}\label{haremcc}
          
         \end{center}
       \end{figure}
       
Nous pouvons alors trouver une approximation de l'âge moyen des femmes du Harem~:

\[\overline{x}\approx \frac{1}{n}\sum_{i=1}^nm_ie_i=\frac{202\times17,5+\cdots\hspace{5cm}}{\nombre{1414}}=\cdots\]


\section{Quartiles et diagrammes en boîte}


\subsection{L'idée}

Pour avoir une idée un peu plus précise de la série statistique étudiée,
on voudrait  séparer notre population  en 4 groupes  au lieu de  2 comme
cela a été fait avec la médiane.


On a donc envie de calculer les médianes des parties basses et hautes.


On a également comme cahier des charges d'avoir  au moins 25\% des valeurs prises par $x$ inférieures au premier quartile $Q_1$ et au moins 75\% des valeurs prises par $x$ inférieures au troisième quartile $Q_3$.


\subsection{Expérimentons}


\begin{exemple}[huit éléments]
    $V=\big\{1,2,3,4,5,6,7,8\}$
    \end{exemple}



On peut séparer l'effectif en quatre groupes de même effectif égal à 25\% de l'effectif total donc ça \og colle\fg

\[V=\big\{\textcolor{0.4white}{1,2},\textcolor{blue}{3,4},\textcolor{red}{5,6},\textcolor{0.6white}{7,8}\}\]



On peut prendre

\begin{itemize}
\item $Q_1=\frac{\textcolor{0.4white}{2}+\textcolor{blue}{3}}{2}=2,5$ et 25\% des effectifs ont une valeur  inférieure à $Q_1$
\item $M_e=\frac{\textcolor{blue}{4}+\textcolor{red}{5}}{2}=4,5$ et 50\% des effectifs ont une valeur  inférieure à $M_e$
\item $Q_3=\frac{\textcolor{red}{6}+\textcolor{0.6white}{7}}{2}=6,5$ et 75\% des effectifs ont une valeur  inférieure à $Q_3$
\end{itemize}



et $Q_1$ et $Q_3$ sont bien les médianes respectives des parties basses et hautes.







\begin{exemple}[dix éléments]
    $V=\big\{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10\}$
    \end{exemple}



On peut séparer l'effectif en parties hautes et basses 

\[V=\big\{\textcolor{0.4white}{1,2},3,\textcolor{blue}{4,5},\textcolor{red}{6,7},8,\textcolor{0.6white}{9,10}\}\]



On peut prendre

\begin{itemize}
\item $Q_1=3$ et $\ofr{3}{10}=30\%(\small\se 25\%)$\normalsize des effectifs ont une valeur  inférieure à $Q_1$
\item $M_e=\frac{\textcolor{blue}{5}+\textcolor{red}{6}}{2}=5,5$ et 50\% des effectifs ont une valeur  inférieure à $M_e$
\item $Q_3=8$ et $\ofr{8}{10}=80\%(\small \se75\%)$ \normalsize des effectifs ont une valeur  inférieure à $Q_3$
\end{itemize}




et $Q_1$ et $Q_3$ sont bien les médianes respectives des parties basses et hautes.



\begin{exemple}[onze éléments]\label{onze}
    $V=\big\{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11\}$
    \end{exemple}

On peut séparer l'effectif en parties haute et basse

\[V=\big\{\textcolor{0.4white}{1,2},3,\textcolor{blue}{4,5},6,\textcolor{red}{7,8},9,\textcolor{0.6white}{10,11}\}\]


On peut prendre

\begin{itemize}
\item $Q_1=3$ et $\ofr{3}{11}\simeq 27\%(\small\se 25\%)$\normalsize des effectifs ont une valeur  inférieure à $Q_1$
\item $M_e=6$ et 50\% des effectifs ont une valeur  inférieure à $M_e$
\item $Q_3=9$ et $\ofr{9}{11}=82\%(\small \se75\%)$ \normalsize des effectifs ont une valeur  inférieure à $Q_3$
\end{itemize}



et $Q_1$ et $Q_3$ sont  bien les médianes respectives des parties basses
et hautes.




\begin{exemple}[neuf éléments]
    $V=\big\{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$
    \end{exemple}



On peut séparer l'effectif en parties haute et basse avec la médiane au milieu :

\[V=\big\{\textcolor{0.4white}{1,2},\textcolor{blue}{3,4},5,\textcolor{red}{6,7},\textcolor{0.6white}{8,9}\}\]



et prendre $Q_1=\frac{\textcolor{0.4white}{2}+\textcolor{blue}{3}}{2}=2,5$, mais... 


... seulement $\ofr{2}{9}\simeq 22\%$ des effectifs  ont une valeur  inférieure à $Q_1$, ce qui est contraire à notre cahier des charges. 

Dans ce cas particulier, on va inclure la médiane dans les parties basses et hautes pour éviter cet écueil. 

Cela donne~:




\begin{itemize}


\item $\text{Partie Basse}= \big\{\textcolor{0.4white}{1,2},3,\textcolor{blue}{4,5}\big\}$ donc $Q_1=3$ et $\ofr{3}{9}\simeq 33\%\se 25\%$ des effectifs  ont une valeur inférieure à $Q_1$, ce qui convient.

\item $\text{Partie Haute}= \big\{\textcolor{red}{5,6},7,\textcolor{0.6white}{8,9}\big\}$ donc $Q_3=7$ et $\ofr{7}{9}\simeq 78\%\se 75\%$ des effectifs  ont une valeur  inférieure à $Q_1$, ce qui convient.

\end{itemize}


\begin{remarque}[cycle]
    Il est  aisé de constater que  ces observations vont  se répéter par
    cycle de longueur 4.

C'est quand V a un nombre d'éléments  égal à un multiple de 4 plus 1 que
nous devons être prudents.

D'ailleurs, toutes les machines à calculer ne s'accordent pas sur le calcul des quartiles.


La méthode que je vous propose est la plus cohérente et sera en accord avec la détermination graphique des quartiles que nous verrons bientôt.


Elle permet également d'avoir une définition rigoureuse comme nous allons le voir.
    \end{remarque}


C'est quand V a un nombre d'éléments égal à un multiple de 4 plus 1 que nous devons être prudents.



\subsection{Définissons}


\begin{definition}[quartiles]
   \textbf{Le premier quartile} est obtenu en prenant la médiane de la sous-série contenant les observations dont le rang est strictement inférieur à celui de la médiane (\textit{la partie basse}) pour autant qu'au moins 25\% des observations soient inférieures ou égales à cette valeur.

\textbf{Sinon}, il faut inclure la médiane dans la partie basse.

\textbf{Le troisième quartile} est obtenu en prenant la médiane de la sous-série contenant les observations dont le rang est strictement supérieur à celui de la médiane (\textit{la partie haute}) pour autant qu'au moins 75\% des observations soient inférieures ou égales à cette valeur.

\textbf{Sinon}, il faut inclure la médiane dans la partie haute.


    \end{definition}





\subsection{Lecture graphique dans le cas des données groupées en classe}




Complétons  le  graphique~\vref{pcc}  qui  avait  été  obtenu  grâce  au
tableau~\vref{tcc}~:



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008_4}
\end{center}
\end{figure}



\subsection{Boîte à moustache}


Après  avoir  calculé les  quartiles,  on  peut  les regrouper  dans  un
tableau. Il est toutefois plus parlant de dresser un diagramme en boîte,
ou diagramme de Tukey ou encore boîte à moustache. Reprenons pour cela l'exemple~\vref{onze}




\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.moustache1.0}
\end{center}
\end{figure}





\begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}\vspace{0cm}
 Ce diagramme est dû au statisticien américain John \textsc{Tukey}
(1915 - 2000) qui a également dit~:
\begin{quote}
{\slshape Dans un monde où le prix du calcul continue à diminuer rapidement, alors que le prix de la démonstration d'un théorème est stable ou augmente, les principes élémentaires de l'économie indiquent que nous devrions utiliser une part de plus en plus grande de notre temps à faire des calculs.}
\end{quote}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}\vspace{-0.6cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[height=4cm]{tuckey}\end{flushright}\end{minipage}




\section{Mesures de dispersion}


\subsection{Écart interquartile}

Continuons à exploiter nos quartiles.   Environ 50~\% de la population a
une modalité  entre $Q_1$ et  $Q_3$~:~en observant la boîte  à moustache
décrivant une série statistique, on  peut affiner sa description grâce à
\textbf{l'écart interquartile}.



\begin{definition}[écart interquartile]
    La distance entre $Q_1$ et $Q_3$ est appelé écart interquartile.
    \end{definition}


Observons deux exemples~:

\begin{exemple}[comparaison des écarts interquartiles]\label{comp}
Voici un tableau donnant les notes au Bac de deux classes~:
\begin{center}
             \begin{figure}\begin{tabularx}{\linewidth}{Y{20}}
	     \whline
N &0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12&13&14&15&16&17&18&19&20\\
\whline
 A &0&0&0&1&1&0&2&3&2&9&5&9&5&1&2&1&0&2&1&1&0\\
 B &0&5&5&5&5&0&0&0&0&0&3&0&5&5&0&2&0&5&0&5&0\\
             \whline
             \end{tabularx}\end{figure}
             \end{center}
    \end{exemple}


Voici les boîtes à moustaches correspondant~:





\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.moustache2.0}
\end{center}
\caption{Notes au Bac de la classe B}
\end{figure}



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.moustache3.0}
\end{center}
\caption{Notes au Bac de la classe B}
\end{figure}


Dans les deux  cas la médiane vaut 10~:~cela  signifie qu'au moins 50~\%
des élèves de chaque classe a eu moins de la moyenne.

Cependant,     les      écarts     interquartiles     sont     nettement
différents~:~$Q_3-Q_1=3$  dans la  classe  A mais  $Q_3-Q_1=12$ dans  la
classe  B.  La  classe B  est  nettement  plus  hétérogène en  terme  de
résultats. En effet,  dans la classe A, 50~\% environ  des élèves ont eu
entre 9 et 12 alors que dans  la classe B la moitié des notes se situent
entre 3 et 15.


\subsection{Variance et écart-type}


La dispersion peut également se mesurer autour de la moyenne.


Considérons une série statistique quelconque~:

\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.7\linewidth}{Y{5}}
	     \whline
             	Valeurs $x_{i}$ & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $7$   \\
			\whline
			Effectifs $n_{i}$ & $1$ & $2$ & $2$ & $4$ & $3$ & $2$ \\

             \whline
             \end{tabularx}\caption{Série statistique quelconque}\label{tabqcq}
           
         \end{center}
       \end{figure}
       
À  partir  de  ces  données,  calculez la  moyenne  $\overline{x}$  puis
remplissez le tableau suivant proposant deux façons de \og mesurer\fg pour chaque valeur \og l'éloignement\fg par rapport à $\overline{x}$.



\begin{figure}
\begin{center}
             \begin{tabularx}{0.7\linewidth}{Y{5}}
	     \whline
			 $x_{i}-\bar{x}$ &&  &   &  &  &      \\
			\whline
			 $(x_{i}-\bar{x})^{2}$ &  &  & &  & &     \\

             \whline
             \end{tabularx}\caption{Essais de  mesures de dispersion par
               rapport à la moyenne}
           
         \end{center}
       \end{figure}


       Calculez dans  chacun des trois cas  l'éloignement moyen, c'est-à-dire
  la moyenne des écarts...



\vspace{2cm}


On peut visualiser les écarts sur le schéma suivant~:

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics{stats.300}\caption{Visualisation    de    l'écart   par
  rapport à la moyenne}
\end{center}
\end{figure}


On peut prouver  (à titre d'exercice...) que l'écart  correspondant à la
première  ligne du  tableau~\vref{tabqcq} est  toujours nul.  On préfère
donc utiliser la moyenne des écarts de la deuxième ligne qu'on appelle \textbf{variance}.

\begin{definition}[variance]
    On appelle  variance d'une série quelconque à caractère quantitatif 
	discret le nombre~:
	$$
	V=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{p}n_{i}(x_{i}-\overline{x})^{2}=
	  \sum_{i=1}^{p}f_{i}(x_{i}-\overline{x})^{2}
	$$
en notant $n_i$ les effectifs et $f_i$ les fréquences.
    \end{definition}


  \begin{remarque}[cas d'un regroupement en classe]
      dans le cas d'un regroupement  en classe, on considère, comme pour
      le calcul de la moyenne (cf \vref{mc}), le milieu des classes.
    \end{remarque}
    


La variance est homogène au carré des valeurs $x_i$~:~on préfère donc en
prendre  la racine  carrée  pour  revenir à  une  grandeur homogène  aux
valeurs mesurées. L'ÉCART-TYPE A DONC LA MÊME UNITÉ QUE LA POPULATION~!

\begin{definition}[écart-type]
    L'écart-type d'une série est la  racine carrée de la variance. On le
    note souvant $\sigma$. 
    \end{definition}



Reprenez les séries de  l'exemple~\vref{comp} et calculez les moyennes
et écarts-type.
On peut visualiser cette  dispersion en traçant un diagramme à
bâton  et en mettant  en évidence  l'intervalle $[\overline{x}-\sigma\pv
\overline{x}+\sigma]$~:



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.batons3.0}
\end{center}
\caption{Notes au Bac de la classe B}
\end{figure}



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{stats2008.batons4.0}
\end{center}
\caption{Notes au Bac de la classe B}
\end{figure}




\section{Statistique bivariée}


\subsection{Approche de 2nde}

Nous allons  découvrir une interprétation  simple de série statistiaue  double à
travers quelaues exercices de 2nde.

\subsubsection{Radioactivity}

  
En 1990, une centrale atomique  a été créée. Le 
but de cet exercice est d'étudier l'évolution du pourcentage des salariés
 ayant quatre oreilles  par rapport au total des salariés de 
 la centrale.


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{simpson}
\end{center}
%\end{figure}

 
Le tableau suivant donne, pour les années indiquées, le nombre $x$ 
d'années écoulées depuis 1990 et le pourcentage $y$ de salariés à quatre oreilles 
correspondant.

\begin{center}\begin{tabular}{|*{9}{c|}}\hline
Année&1992&	1994& 1995& 1998 & 1999 & 2001 & 2002 & 2003\\ \hline
$x$& 2& 4& 5 & 8 & 9 & 11 & 12 & 13\\ \hline
$y$ (en $\:\%$)& 8,9& 10,2 &  10,5& 12,2 & 12,3 & 13,2 & 13,8 & 14,9\\ \hline
\end{tabular} \end{center}

\begin{enumerate} \item	Dans un repère orthogonal \Oij~ d'unité graphique 1 cm, 
représenter le nuage des points $M$ de coordonnées $(x~;~ y)$.
\item \begin{enumerate} \item Déterminer les coordonnées du point moyen G 
de ce nuage, c'est à dire le point de coordonnées (moyenne des abscisses,moyenne 
des ordonnées)

\item Placer le point G sur le graphique précédent.

\end{enumerate}

\item Soit $\mathscr{D}$ la droite passant par le point G et de coefficient 
directeur 0,5.

\begin{enumerate} \item Tracer la droite $\mathscr{D}$ sur le graphique 
précédent.

\item Déterminer une équation de la droite $\mathscr{D}$.

\end{enumerate}

\item On réalise, â l'aide de la droite $\mathscr{D}$  un ajustement affine du 
nuage représenté à la question \textbf{1.}, c'est à dire qu'on suppose que 
l'évolution du pourcentage 
de salarié à quatre oreilles peut être modélisé par la fonction affine 
correspondant à la droite $\mathscr{D}$.
À l'aide de cet ajustement, déterminer graphiquement :

\begin{enumerate} \item le pourcentage de salariés à quatre oreilles dans 
l'entreprise 
en 2000 ;

\item en quelle année le pourcentage des salariés à quatre oreilles dans 
l'entreprise 
atteindra $16\:\%$.

\textsl{Pour ces deux questions, les traits nécessaires à la lecture 
devront figurer sur le graphique.}

\end{enumerate}

\item Retrouver par le calcul les résultats de la question précédente 
à l'aide de l'équation de $\mathscr{D}$ obtenue à la question \textbf{3. 
b.}.

\end{enumerate}




\subsubsection{Tenias}
  
\noindent La croissance observée en centimètres suivant l'âge est indiquée dans
 le tableau ci-dessous :
 
 \vspace{0,5cm}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l| *{5}{c |}}\hline 
âge du ténia en années& 1& 2& 3& 4& 5\\ \hline
taille en centimètres& ~23~&~ 36~&~	43~&~ 55~&~	62~\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\noindent La longévité de l'espèce (âge maximal) est évaluée à neuf années.

\noindent Très nombreux à la naissance, les ténias se font plus rares à
 l'âge adulte, les spécimens très âgés devenant exceptionnels. Ainsi sur
 1000 ténias qui viennent de naître, seuls 10 parviendront à l'âge de 8 ans.


 
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{tenia}
\end{center}
%\end{figure}


Le graphique  suivant représente le nuage de points correspondant
 aux données du tableau. 

\begin{enumerate} 

\item Un ajustement linéaire du nuage semble-t-il justifié? 

\item On désigne par G$_1$ le point moyen du trois premiers
 points du nuage et par G$_2$ celui des deux derniers

   \begin{enumerate} 
  \item Calculer les coordonnées de G$_1$ et de G$_2$ et tracer la droite
 (G$_1$G$_2$) sur le graphique.

   \item Montrer que la droite (G$_1$G$_2$) admet pour équation 
   réduite : $y = 9,8 x +14,4$.

    \item Calculer les coordonnées du point moyen G du nuage et montrer qu'il
    appartient bien à la droite (G$_1$G$_2$).

   Placer le point G sur le graphique.

    \end{enumerate}

\item On admet que cette droite constitue une bonne modélisation
 de la taille du ténia en fonction de son âge.

   \begin{enumerate} 

    \item Résoudre algébriquement l'inéquation $9,8 x + 14,4 > 200$. Est-il 
    vraisemblable qu'un ténia dont la taille dépasse 200 centimètres 
    puisse être observé ?  
 
    \item Résoudre graphiquement l'équation $9,8 x + 14,4 = 100$.
 
    En déduire l'âge d'un ténia mesurant 100 centimètres . (On donnera
    la valeur entière la plus proche et on laissera apparents les traits de
    construction ).
    
    \end{enumerate} 

\end{enumerate}


\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=9cm]{brochet}
\end{center}
\caption{\'Evolution de la taille d'un ténia en fonction de son âge} 
\end{figure}




\subsubsection{Cobayes}


On met en contact des élèves de CBPTS avec un agent antiparesse.
\noindent Dans le tableau ci-dessous,
$t_i$ désigne le temps (en minutes) d'exposition des élèves à l'agent 
antiparesse,

$y_i$ désigne le nombre de survivants sur $10^6$ élèves.

\[\begin{array}{|l|*{8}{c|}}\hline
t_i &  ~15~& ~20~& ~25~& ~30~& ~35~&~40~ & ~45~ &~50~\\ \hline
y_i & 120 & 	67 &  49& 27& 20& 9& 7&	3\\ \hline
z_i = \ln y_i& & & & & & & & \\ \hline
\end{array}\]


Vous trouverez une touche \keystroke{ln} sur votre calculatrice.

\begin{enumerate} \item Recopier le tableau en complétant la dernière ligne
 $z  = \ln  y_i$, où  ln désigne  la fonction  logarithme népérien  : vous  vous
 contenterez d'utiliser la touche \texttt{ln} de votre calculatrice. 

Donner les résultats arrondis à $10^{-1}$ près.

\item Représenter graphiquement le nuage de points de coordonnées $(t_i~; 
z_i)$ dans un repère orthogonal (\textsl{unités graphiques 2 cm pour 10 
minutes en abscisse et 2 cm pour une unité en ordonnée}).

\item \begin{enumerate} \item Calculer les coordonnées du point moyen G$_1$
 associé aux quatre premiers points du tableau, puis celles du point moyen
 G$_2$ associé aux quatre derniers points du tableau.

\item Tracer la droite (G$_1$G$_2$).

\item Une équation de la droite (G$_1$G$_2$) est de la forme $z = a t + b$.
 Calculer les nombres réels $a$ et $b$.

\end{enumerate}
\end{enumerate}




\subsection{Corrélation}

\subsubsection{Galton et Pearson}

Tout a commencé avec Francis \textsc{Galton} dans les années 1880.  Ce cousin de
\textsc{Darwin} travaillait depuis  des années sur ce qui sera  appelé plus tard
la biostatistique. Un de ses problèmes était le suivant: si je trouve un humérus
d'homme préhistorique, qu'est-ce que sa longueur me dit à propos de la taille de
cet être humain?

On trouve cette table dans un article que \textsc{Galton} publia en 1886 dans le
\textit{Journal of the Anthropological Institute  of Great Britain and Ireland.}
et qu'il intitula \textbf{Regression towards mediocrity in hereditary stature}.

\begin{figure} 
\begin{center}
  \includegraphics[angle=270]{galton_reg}
\end{center}
\end{figure} 



On voit poindre  une \og droite\fg{} qui traverse le  tableau en diagonale. Cela
paraissait normal car on  mesure dans ce tableau des tailles  dans la même unité
mais cela posait problème à \textsc{Galton} quand il étudiait des grandeurs mesurées dans des
unités totalement différentes.


Comment  mettre  en  évidence  ce  resserrement  autour  d'une  droite?  Et  que
signifie-t-il?

On peut  repartir de la  notion de variance introduite  dans le cas  d'une série
\textit{univariée} et  créer une \textit{covariance} qui  serait compatible avec
le cas univarié.

\begin{definition}[Covariance]

  On suppose qu'on dispose de $n$ mesures \textit{simultanées} de deux grandeurs
  $x$  et $y$.  Alors on  appelle  \textit{covariance} de  la série  statistique
  double ainsi formée le nombre réel $\bbs(x,y)$ défini par:

  $$
  \bbs(x,y)=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n(x_k-\bar{x})×(y_k-\bar{y})
  $$
\end{definition}


On rencontre souvent les notations $S_{xy}$ ou $σ_{xy}$.

\begin{remarque}
On     remarque    que     la     covariance    du     couple    $(x,x)$     est
$$\bbs(x,x)=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n(x_k-\bar{x})^2=\bbv(x)$$ ...ça tombe bien.
\end{remarque}





\begin{recherche}
  Démontrer que $\bbv(x+y)=\bbv(x)+\bbv(y)+2\bbs(x,y)$
\end{recherche}

Et nous retrouvons deux vieux amis:

\begin{theoreme}[Formule de König-Huyghens]
  $$
\bbs(x,y) =\overline{x\cdot y} - \overline{x}×\overline{y}
  $$
\end{theoreme}

Malheureusement, on ne  sait pas trop interpréter cette  covariance: elle dépend
des  valeurs   prises  par  les   grandeurs  mesurées  avec  des   valeurs  très
différentes et  avec des unités  qui peuvent être  étranges comme des  euros par
mètre (si $x$ mesure des salaires et $y$ les longueurs des sapins de Noël).


\textsc{Galton}  a  alors l'idée  de  \textit{normaliser}  la covariance  en  la
divisant par le produit des écarts-type:


\begin{definition}[Coefficient de corrélation]
  On appelle coefficient de corrélation affine de la série statistique double $(x,y)$
  le nombre défini par:

  $$
  r_{xy}=\frac{\bbs(x,y)}{σ_(x)×σ(y)}
  $$
\end{definition}

Comme d'habitude, ce  coefficient ne porte pas  le nom de son  auteur comme très
souvent  en mathématiques:  on l'appelle  \textit{coefficient de  corrélation de
  Pearson}   du   nom   du   jeune  collaborateur   de   \textsc{Galton},   Karl
\textsc{Pearson}. Ils étaient  très liés et ont sombré ensemble  dans les marais
nauséabonds de l'eugénisme: \og si toute personne qui est née a le droit de vivre,
ce droit de vivre ne se convertit pas en droit de reproduire son espèce \fg{} disait
le bon Karl.

\subsubsection{Détour géométrique}

Aveu personnel: tout ceci m'a toujours  paru bien artificiel...jusqu'à ce que je
fasse le lien avec la géométrie!

Vous  verrez l'an  prochain  que l'on  peut donner  une  définition générale  du
produit scalaire  qui dépasse le  cadre des  vecteurs du plan.  Vous démontrerez
ainsi que l'on peut considérer des  séries statistiques comme des vecteurs et on
peut calculer  leur produit  scalaire en  calculant la  moyenne de  leur produit
$\overline{x× y}$. La norme de $x$ n'est autre que $\sqrt{\bar{x}^2}$

Alors     le    coefficient     de     corrélation    s'écrit     $\dfrac{x\cdot
  y}{|\!|x|\!|×|\!|y|\!|}$: c'est un cosinus! Et plus le cosinus est grand, plus
les \og vecteurs\fg{} sont \og alignés\fg{}  i.e. les séries sont corrélées. Il
y a tellement d'autres magnifiques parallèles  avec la géométrie qui justifie la
pertinence du résultat qui va suivre...mais je vais
m'arrêter là et reprendre le cours normal du cours de BCPST...

\subsubsection{Ajustement affine}

On  veut  trouver  une  droite  qui  traverse \og  au  mieux\fg{}  un  nuage  de
points. On  cherche donc une  droite d'équation  $y=ax+b$ telle que  pour chaque
couple $(x_k,y_k)$ du nuage, $y_k$ ne soit \og pas trop loin \fg{} de $ax_k+b$.


Comme pour la  variance, on va choisir de minimiser  la somme des carrés
des distance entre les $y_k$ et les $a×x_k+b$

De savants calculs donnent les résultats suivants:


\begin{definition}[Droite de régression]
  On appelle  droite de régression  du nuage de  points de la  série statistique
  double   $(x,y)$    la   droite   passant   par    le   \textit{point   moyen}
  $G(\bar{x},\bar{y})$         et        de         coefficient        directeur
  $a=\dfrac{\bbs(x,y)}{σ_x^2}$. L'équation réduite de cette droite est:

  $$
y=ax+b
$$

avec

$$
a=\dfrac{\bbs(x,y)}{σ_x^2} \quad \text{ et } \quad b=\bar{y}-a\bar{x}
$$
\end{definition}

et on peut démontrer (on, pas nous) que:

\begin{theoreme}
  La droite de régression ainsi  définie est l'\textit{unique} droite d'équation
  $y=ax+b$ qui  minimise la somme des  carrés des distances verticales  entre la
  droite et chacun des points du nuage, i.e.
  $$
  \sum_{k=1}^n\bigl(y_k-(ax_k+b)\bigr)^2
  $$
  
\end{theoreme}



\subsubsection{Un exemple}

Voici des résultats importants: on donne le nombre d'avocats en Californie entre
2000 et  2009 et  l'argent dépensé  pour les soins  des animaux  domestiques aux
États-Unis exprimé en milliards de dollars sur la même période:



\begin{tabularx}{\linewidth}{Y{9}}
  \whline
  \$&39,7&41,9&44,6&46,8&49,8&53,1&56,9&61,8&65,7&67,1\\
  \hline
  Nb&128553&131139&132452&134468&136571&139371&141030&145355&148399&149982\\
  \whline
\end{tabularx}

Vous vérifierez  que le coefficient  de corrélation est  de 0,9983862 et  que le
nuage et  la droite de  régression ressemblent à  cela (nous allons  apprendre à
faire tout cela avec Python):


\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{corrpet}
\end{center}
\end{figure}


Conclusion?




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% E X E R C I C E S
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\modeexercice
\section{ENTRAÎNEMENT et RÉFLEXION}


Ce  sera très  simple: il  s'agit de  fabriquer toutes  les fonctions  utiles en
Python et de les tester sur les séries disponibles à cette adresse: \href{https://tylervigen.com/discover?type\_select=fun}{https://tylervigen.com/discover?type\_select=fun}.



%\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyStats21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
